美中貿易戰繼續打 促使日系供應鏈撤出中國

2018-08-28 14:39

美中貿易戰在上週的新一輪會談後未見新轉機，為躲避關稅對全球供應鏈的衝擊，日本各製造企業正將供應鏈撤出中國。圖為「小松製作所」（Komatsu）牌的挖土機。（彭博）

〔財經頻道／綜合報導〕美中貿易戰在上週的新一輪會談後未見新轉機，為躲避關稅對全球供應鏈的衝擊，日本各製造企業正將供應鏈撤出中國。

《日經新聞》今（28）報導，基於美中貿易戰當前未有緩和趨勢，美國也正考慮徵收進口車和汽車零部件關稅，日本各企業開始撤出在中國的供應鏈。日本化學製造大廠「旭化成」（Asahi Kasei）即決定將製造汽車零部件的中國廠遷回日本，因其製造的產品名列在美國的關稅清單中。

世界排名第2的重化工業產品製造公司「小松製作所」（Komatsu）將改在美國、日本和墨西哥的設施，生產液壓挖土機零部件，而這些部件目前都在中國製造。但改變生產計劃，將使「小松製作所」每年額外花費40億日元（約新台幣11億元）。

「愛麗思歐雅瑪」（Iris Ohyama）計劃將針對美國市場銷售的的空氣清淨機、電風扇等其他電器的生產，從中國轉移到南韓的新工廠，並計劃明年完工。上述產品尚未列入美國針對中國的關稅清單，但該公司正在採取措施預防風險。

《日經》指出，旭化成、小松製作所和愛麗思歐雅瑪仍可以維持現有的供應鏈，但考慮到貿易戰的不確定性，使各日企難以規劃在中國的新投資。而規劃1家新車廠，即須耗資約1000億日元（約新台幣276億元）。

日本企業透過海外生產銷售，賺取的年收入達2180億美元（約新台幣6.6兆元），據日本經濟產業省調查，中國市場即貢獻了約260億美元（約新台幣7983億元）。而將生產轉撤出中國也會帶來政治風險，1日本企業執行長表示，「如果未以適當的管道事先告知將撤出中國，可能會冒犯到中國的地方政府官員」。

幫左日本再工業化！

可以反日未 等左好耐

中國成功趕小日本出國家領土
中國又羸！

終於唔使硬食made in China

日本貨又嚟香港

咁大動作
日本仔收到風貿易戰冇咁快完事

梗係啦